---
title: Оболочки Plasma придают вам власть над компьютером
date: "2011-01-26"
hidden: true
---

<h2>Сообщество KDE выпустило оболочки рабочего стола 4.6.0</h2>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/6.0/46-w10.png">
	<img src="/announcements/4/6.0/thumbs/46-w10.png" class="img-fluid" alt="Plasma Desktop in 4.6.0">
	</a> <br/>
	<em>Plasma Desktop in 4.6.0</em>
</div>
<br/>
<p>
KDE представляет вашему вниманию Plasma Desktop и
Plasma Netbook 4.6. Уже имеющийся функционал обоих оболочек
был не только улучшен, но и расширен за счёт новых возможностей,
которые позволят сделать организацию рабочего процесса ещё более
семантической и ещё более ориентированной на задачи.
</p>
<p>
Система <b>комнат</b> была перепроектирована, что сделало
её более простой в использовании. Теперь, щёлкнув правой кнопкой
по заголовку окна, можно добавить приложение или файл в комнату.
При выборе этой комнаты оболочка рабочего стола Plasma покажет именно
то, что вам сейчас нужно. Процесс добавления, переименования и
удаления комнат также был улучшен.
</p>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/6.0/46-w01.png">
	<img src="/announcements/4/6.0/thumbs/46-w01.png" class="img-fluid" alt="Добавить приложения в комнату так просто">
	</a> <br/>
	<em>Добавить приложения в комнату так просто</em>
</div>
<br/>

<p>
Обновилось и <b>управление питанием</b>, его исходный код, сократившийся в
10 раз и ставший невероятно модульным, теперь легче в поддержке,
а кроме того позволяет модулям обращаться к функциям управления питанием.
С новым интерфейсом настройки параметры стали проще для понимания и управления.
Новый «Агент политик» позволяет подавлять такие экранные функции как
уведомления или отключение экрана при просмотре видео.
</p>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/6.0/46-w02.png">
	<img src="/announcements/4/6.0/thumbs/46-w02.png" class="img-fluid" alt="Новый упрощённый интерфейс управления питанием">
	</a> <br/>
	<em>Новый упрощённый интерфейс управления питанием</em>
</div>
<br/>

<b>KWin</b>, композитный диспетчер окон, благодаря серьёзным
оптимизациям (настройка кэширования окон и перерисовка только
изменившихся областей экрана) стал быстр как никогда ранее,
а кроме того улучшилась работа с большинством видеодрайверов.
Это включает:

<ul>
    <li>Серьёзное улучшение производительности;</li>
    <li>Улучшенное определение возможностей видеодрайверов;</li>
    <li>Оптимизации, описанные в <a href="http://blog.martin-graesslin.com/blog/2010/10/optimization-in-kwin-4-6/">http://blog.martin-graesslin.com/blog/2010/10/optimization-in-kwin-4-6/</a>;</li>
    <li>В эффекте «Все окна» можно закрывать окна напрямую через предпросмотр.</li>
</ul>

<p>
Остальные улучшения:
<ul>
    <li>Оповещение о запуске приложения теперь обрабатывается намного эффективнее;</li>
    <li>Обновлена система уведомлений: теперь можно иметь всплывающее
уведомление в любой точке экрана, просто перетащив его; история
уведомлений и задачи выглядят более аккуратно; «детальный вид» запущенных
загрузок показывает график скорости.</li>
</ul>
</p>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/6.0/46-w04.png">
	<img src="/announcements/4/6.0/thumbs/46-w04.png" class="img-fluid" alt="Уведомления можно перетаскивать в любое удобное вам место рабочего стола">
	</a> <br/>
	<em>Уведомления можно перетаскивать в любое удобное вам место рабочего стола</em>
</div>
<br/>

<p>
<ul>
    <li><a href="http://i158.photobucket.com/albums/t120/wdawn/sjelf-1.png">Виджет «Полка»</a>
при нахождении на панели автоматически меняет размер всплывающего окна,
показывает число непрочитанных писем и контактов в сети.</li>
    <li><b>«Цифровые часы»</b> на панели также обновлены, и теперь могут
отображать тень под текстом, что полезно при использовании некоторых обоев и тем.</li>
    <li><b>«Панель задач»</b> поддерживает базовые кнопки запуска.
Достаточно просто перетащить значок приложения на виджет — и он превратится в кнопку запуска.</li>
    <li>Оптимизации в <b>Plasma Netbook</b> позволили сделать «Поиск и запуск»
более быстрым, а «Газетный вид» — более удобным для сенсорных экранов.</li>
</ul>
</p>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/6.0/46-w07.png">
	<img src="/announcements/4/6.0/thumbs/46-w07.png" class="img-fluid" alt="«Поиск и запуск» в Plasma Netbook — теперь ещё быстрее">
	</a> <br/>
	<em>«Поиск и запуск» в Plasma Netbook — теперь ещё быстрее</em>
</div>
<br/>

<p>
Множество других улучшений, связанных с оболочкой рабочего стола Plasma,
включает изменённую тему значков Oxygen и усовершенствованную интеграцию
с приложениями, не основанными на платформе KDE, благодаря полностью переписанному стилю Oxygen-GTK.

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/6.0/46-w06.png">
	<img src="/announcements/4/6.0/thumbs/46-w06.png" class="img-fluid" alt="Новый стиль Oxygen-GTK помогает приложениям не из KDE интегрироваться в оболочку Plasma">
	</a> <br/>
	<em>Новый стиль Oxygen-GTK помогает приложениям не из KDE интегрироваться в оболочку Plasma</em>
</div>
<br/>

</p>

<h4>Установка Plasma</h4>

<p align="justify">
Пакет программ KDE, включая все приложения и библиотеки, 
доступен бесплатно, на условиях лицензий, предусматривающих открытость исходного кода. 
Программный пакет KDE работает на целом ряде аппаратного 
обеспечения и операционных систем и может работать с 
любым диспетчером окон и окружением рабочего стола. 
Кроме Linux и других UNIX-подобных систем, приложения KDE 
доступны также в версиях для Microsoft Windows на сайте 
<a href="http://windows.kde.org">«Программный  пакет KDE в Windows»</a> 
и для Apple Mac OS X на сайте 
<a href="http://mac.kde.org/">«Программный пакет KDE для Mac»</a>. 
В сети также можно найти экспериментальные сборки KDE для 
мобильных платформ (MeeGo, MS Windows Mobile, Symbian), 
но в настоящее время их поддержка не осуществляется. 
<br /> KDE можно получить в скомпилированном и в виде 
исходных текстов на сайте 
<a
href="http://download.kde.org/stable/4.6.0/">
http://download.kde.org</a>, на 
<a href="http://www.kde.org/download/cdrom">CD-ROM</a> 
либо как часть одного из 
<a href="http://www.kde.org/download/distributions">
популярных дистрибутивов GNU/Linux и UNIX</a>.
</p>
<p align="justify">
  <a id="packages"><em>Пакеты</em></a>. 
Некоторые поставщики систем Linux/UNIX создали скомпилированные 
пакеты 4.6.0 для своих дистрибутивов. 
В других случаях этим занимались члены сообщества 
пользователей дистрибутива. <br /> Некоторые из них доступны 
на сайте 
<a
href="http://download.kde.org/binarydownload.html?url=/stable/4.6.0/">
http://download.kde.org</a>. 
Дополнительные пакеты скомпилированного программного 
обеспечения и обновления к пакетам будут 
доступны через несколько недель.
  <a id="package_locations"><em>Расположение пакетов</em></a>. 
  Список доступных на данный момент пакетов KDE находится на 
  <a href="/info/4.6.0">4.6
  информационной странице выпуска</a>.
</p>
<p align="justify">
  <a id="source_code"></a>
  Полные исходные коды 4.6.0 находятся 
  в свободном доступе для 
  <a href="http://download.kde.org/stable/4.6.0/src/">
  загрузки</a>. 
  Инструкции по сборке из исходных кодов и установке 
  программного обеспечения KDE 4.6.0 находятся на 
  <a href="/info/4.6.0#binary">информационной странице выпуска 4.6.0</a>.
</p>

<h4>
Системные требования
</h4>
<p align="justify">
Для того, чтобы выжать максимум из данного выпуска, 
рекомендуется использовать самую свежую версию библиотеки 
Qt (на сегодняшний день — 4.7.2). Это необходимо для 
обеспечения стабильной работы, так как некоторые 
усовершенствования, представленные в данном выпуске 
программного обеспечения KDE, 
на самом деле были сделаны в самой библиотеке Qt.<br />
Графические драйверы в некоторых ситуациях могут использовать XRender, 
а не OpenGL для обработки графических эффектов. 
Если наблюдается падение производительности системы при 
включении графических эффектов рабочего стола, их 
отключение скорее всего решит проблему, в зависимости 
от используемого графического драйвера и аппаратной 
конфигурации. Для того, чтобы в полной мере использовать 
возможности программного обеспечения KDE, также рекомендуется 
установить самую свежую версию графических драйверов, 
так как это позволит повысить удобство работы, как 
на уровне доступности функций, так и на уровне общего 
быстродействия и стабильности. 
</p>

<h4>
Авторы
</h4>
<p>
Этот анонс выпуска был составлен Vivek Prakash, Stefan Majewsky, Guillaume De Bure, Nikhil Marathe, Markus Slopianka, Stuart Jarvis, Jos Poortvliet, Nuno Pinheiro, Carl Symons, Marco Martin, Sebastian Kügler, Nick P и другими авторами из команды продвижения KDE (KDE Promo).
</p>

{{% include "/includes/about_kde.html" %}}
{{% include "content/includes/press_contacts.html" %}}

<h2>Также сегодня вышли:</h2>

<h3>
<a href="../applications">
В Dolphin добавлена навигация по фасетам
</a>
</h3>

<p>

<a href="../applications">
<img src="/announcements/4/6.0/images/applications.png" class="app-icon float-left m-3" alt="Приложения KDE 4.6.0"/>
</a>
</a>
Команды разработки многих <b>приложений KDE</b> также выпустили их новые версии.
В частности, это расширение возможностей прокладки маршрутов в виртуальном глобусе Marble
и расширенный поиск и фильтрация по метаданным файлов в диспетчере файлов KDE,
Dolphin; это называется «поиск по фасетам».
В коллекции игр KDE было сделано множество улучшений, а программа просмотра изображений
Gwenview и программа для создания снимков экрана KSnapshot теперь позволяют
мгновенно публиковать изображения в одной из множества социальных сетей.
Чтобы узнать подробности, прочитайте <a href="../applications">полный анонс выпуска приложений KDE 4.6</a>.<br /><br />
</p>

<h3>
<a href="../platform">
Платформа KDE с облегчённой версией для мобильных устройств
</a>
</h3>

<p>

<a href="../platform">
<img src="/announcements/4/6.0/images/platform.png" class="app-icon float-left m-3" alt="Платформа разработки KDE 4.6.0"/>
</a>

<b>Платформа KDE</b>, на которой основаны оболочки рабочего стола Plasma и приложения KDE,
также приобрела новую функциональность, доступную всем приложениям KDE.
С появлением возможности «мобильной сборки» стало проще развёртывать приложения на
мобильных устройствах. В инфраструктуре Plasma появилась поддержка
виджетов на QML, декларативном языке Qt, и поддержка новых интерфейсов JavaScript
для взаимодействия с данными.
Для Nepomuk, технологии, обеспечивающей поиск по меткам и метаданным в приложениях KDE,
стало возможно резервное копирование и восстановление. Вместо HAL для управления оборудованием
теперь можно также использовать UPower, UDev и UDisks. Улучшена поддержка Bluetooth.
Обновлёны элементы графического интерфейса пользователя для стиля Oxygen, а
новая тема Oxygen для приложений на GTK способна сделать их внешний вид практически идентичным
приложениям KDE.
Чтобы узнать подробности, прочитайте <a href="../platform">полный анонс выпуска платформы KDE 4.6</a>.

</p>
